% Epistle of Jude
% Typesetting copyright (C) 2009 Jaromir Hradilek

\epistle[Epištola S. Judy]{Epištola obecná}{(S.) Judy apoštola}

\begin{multicols}{2}

\bookmark{Juda}

\begin{excerpt}
  Napomíná s. Judas věřících, aby učení apoštolského se přidržejíce, \verseref[Ju1:3]{3.} o tu nejsvětější víru rytěřovali, v ní se jako i v sv. lásce vzdělávali, naději svou v Bohu pokládajíce. \verseref[Ju1:4]{4.} A vystříhá od kacířů, ohavné jejich smysly vyčítaje i skutky, \verseref[Ju1:5]{5.} i hrozné Boží nad nimi pomsty.
\end{excerpt}

\lettrine{J}{}udas, Ježíše Krista služebník, bratr pak Jakubův, posvěceným od Boha Otce, a Kristu Ježíši zachovaným \emph{i} povolaným:
\verse{2}\,Milosrdenství vám a pokoj i láska budiž rozmnožena.
\verse[Ju1:3]{3}\,Nejmilejší, všecku snažnost vynakládaje na to, abych vám psal o obecném spasení, musil jsem psáti, vás napomínaje, abyste statečně bojovali o víru, kteráž jest jednou dána svatým.
\verse[Ju1:4]{4}\,Neboť podešli někteří lidé bezbožní, prvé již dávno poznamenaní k tomu potupení, kteříž milost Boha našeho přenášejí v chlipnost, a toho, kterýž jest sám Hospodin, Boha a Pána našeho Jezukrista zapírají.
\verse[Ju1:5]{5}\,Protož vidělo mi se vám to připomenouti, kteříž jednou již o tom víte, že když Pán lid z země Egyptské vysvobodil, potom ty, kteříž nevěřící byli, zatratil.
\verse{6}\,A ty anděly, kteříž neostříhali svého knížetství, ale opustili příbytek svůj, k soudu velikého toho dne vazbou věčnou pod mrákotou schoval.
\verse{7}\,Jako Sodoma a Gomora, a okolní města, když podobným způsobem, jako i tito, v smilstvo se vydali, a odešli po těle cizím, předložena jsou za příklad, pokutu věčného ohně snášejíce.
\verse{8}\,Takéž podobně i tito, jako v hluboký sen pohřižení, tělo zajisté poškvrňují, panstvím pak pohrdají, a důstojnosti se rouhají;
\verse{9}\,Ješto Michal archanděl, když s ďáblem odpor maje, hádal se o tělo Mojžíšovo, nesměl vynésti soudu zlořečení, ale řekl: Ztresciž tě Pán.
\verse{10}\,Tito pak, čehož neznají, to\-mu se rouhají; a což od přirození znají, jako nerozumná hovada, v tom se poškvrňují.
\verse{11}\,Běda jim, nebo cestou Kainovou odešli, a poblouzením Balámovy mzdy se vylili, a odporováním Chóre zahynuli.
\verse{12}\,Tiť jsou na hodech vašich poškvrny, kteříž s vámi hodujíce bezstoudně, sami se pasou; \emph{jsou} oblakové bez vody, jimiž vítr sem i tam točí, stromové uvadlí, neužiteční, dvakrát mrtví \emph{a} vykořenění,
\verse{13}\,Vzteklé vody mořské, vymítající své hanebnosti, hvězdy bludné, jimžto mrákota tmy zachována jest na věčnost.
\verse{14}\,Prorokoval pak také o nich sedmý od Adama Enoch, řka: Aj, Pán se béře s svatými tisíci svými,
\verse{15}\,Aby učinil soud všechněm, a trestal všecky, kteříž by koli mezi nimi byli bezbožní, ze všech skutků bezbožnosti jejich, v nichž bezbožnost páchali, i ze všech tvrdých \emph{řečí}, kteréž mluvili proti němu hříšníci bezbožní.
\verse{16}\,Tiť jsou reptáci, stýskaví, podlé žádostí svých chodíce, jejichž ústa mluví pýchu, pochlebujíce osobám pro \emph{svůj} užitek.
\verse{17}\,Ale vy, nejmilejší, pamatujte na slova předpověděná od apoštolů Pána našeho Jezukrista.
\verse{18}\,Neboť pověděli vám, že v posledním času budou posměvači, podlé svých bezbožných žádostí chodící.
\verse{19}\,Toť jsou ti, kteříž se sami odtrhují, hovadní, Ducha \emph{Kristova} nemající.
\verse{20}\,Ale vy, nejmilejší, vzdělávajíce se na té nejsvětější víře své, v Duchu svatém modléce se,
\verse{21}\,Ostříhejte se v lásce Boží, očekávajíce milosrdenství Pána našeho Jezukrista k věčnému životu.
\verse{22}\,A nad některými zajisté lítost mějte, rozeznání v tom majíce.
\verse{23}\,Jiné pak strašením k spasení přivozujte, z ohně je vychvacujíce, v nenávisti majíce i tu skrze tělo poškvrněnou sukni.
\verse{24}\,Tomu pak, kterýž mocen jest, zachovati vás bez úrazu, a postaviti před oblíčejem slávy své bez úhony s veselím,
\verse{25}\,Samému moudrému Bohu, spasiteli našemu, \emph{budiž} sláva a velebnost, císařství i moc, i nyní i po všecky věky. Amen.

\end{multicols}
